[Obituary_of_Sun_Yat-sen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Obituary_of_Sun_Yat-sen.jpg "fig:Obituary_of_Sun_Yat-sen.jpg")上海执行部发布[中国国民党总理](../Page/中国国民党总理.md "wikilink")[孙中山](../Page/孙中山.md "wikilink")[先生逝世的讣告](../Page/先生.md "wikilink")\]\]
**訃告**（），是喪家用來向[親族](../Page/親族.md "wikilink")、[親戚](../Page/親戚.md "wikilink")、[親友及](../Page/朋友.md "wikilink")[公眾人士報喪的實用文書](../Page/大眾.md "wikilink")，以[報刊](../Page/報刊.md "wikilink")、[電視台](../Page/電視台.md "wikilink")、[電台廣播](../Page/電台廣播.md "wikilink")、[電話](../Page/電話.md "wikilink")、[電報](../Page/電報.md "wikilink")、[傳真](../Page/傳真.md "wikilink")、[柬帖或](../Page/請柬.md "wikilink")[電郵等媒介發布關於某人](../Page/電郵.md "wikilink")[逝世的消息](../Page/逝世.md "wikilink")。

訃告通常附有逝者的[傳記](../Page/傳記.md "wikilink")，內容包括逝者的姓名、年齡、生卒日期、[治喪事宜](../Page/葬禮.md "wikilink")、舉殯時間和地點、喪葬方式、家屬或治喪委員會名單、聯絡方式等，根據不同的方式也稱爲「**訃文**」、「**訃聞**」、「**訃報**」、「**訃電**」、「**訃帖**」或「**訃音**」。\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]\[9\]\[10\]\[11\]\[12\]

## 辭源

「訃」，從言，卜聲。本義指告喪，即通報某人逝世的公告。\[13\]《[廣韻](../Page/廣韻.md "wikilink")》《[集韻](../Page/集韻.md "wikilink")》通作「赴」，《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")·隱七年》凡諸侯同盟薨則赴以名。《[禮記](../Page/禮記.md "wikilink")·檀弓》伯高死于衞，赴于孔子。《[正字通](../Page/正字通.md "wikilink")》通作「報」。《禮記·喪服小記》報葬者報虞。《註》報，讀爲「赴」，急疾之義。「赴」、「報」、「訃」三字古𠀤通。\[14\]\[15\]

「聞」，從耳，門聲。知聲也。\[16\] 本義指通音訊，即[傳播和獲得訊息](../Page/傳播.md "wikilink")。

## 訃告的形式

通常來說，在地方或社區報刊上所登出的訃聞是由[記者或](../Page/記者.md "wikilink")[殯葬業者所代筆](../Page/殯葬.md "wikilink")，有既定的格式可供參考，而不是由逝者家屬親自書寫。刊登者可因[宗教或個人的偏好](../Page/宗教.md "wikilink")，選擇用[文言文](../Page/文言文.md "wikilink")、[白話文等的文書體裁](../Page/白話文.md "wikilink")，以及不同的行文風格和遣詞用字，但應以保持內容的簡潔、莊重和嚴肅爲主。\[17\]\[18\]

現在常見的訃文有一般式、公告式和新聞報導式三種。\[19\]

### 一般式訃告

一般式訃告是普遍上最常用的訃告形式，由上而下包含幾個部分：\[20\]

1.  標題：在首行中間寫上「訃告」兩字，或在訃告前冠上死者的姓名，如：「〇〇〇訃告」，字體略大。
2.  正文：
      - 說明死者的姓名、身份、歲數、逝世日期、地點和原因。
      - 死者生平簡介，可省略。
      - 通知弔唁、公祭和舉殯的日期、時間及地點。
3.  特別聲明：另外說明的事項，如：懇辭[奠儀](../Page/奠儀.md "wikilink")、[花圈](../Page/花圈.md "wikilink")、[花籃](../Page/插花.md "wikilink")、輓額、[輓聯](../Page/輓聯.md "wikilink")、[藝陣](../Page/藝陣.md "wikilink")，或是服裝的守則、提醒來賓準時出席等。
4.  落款：發訃的個人或單位名稱、時間以及聯絡方式。

### 公告式訃告

公告式訃告比一般式訃告較爲隆重和莊嚴，通常是用在對[社團](../Page/社團.md "wikilink")、[機構](../Page/機構.md "wikilink")、[企業](../Page/企業.md "wikilink")、[政黨或](../Page/政黨.md "wikilink")[國家有影響力的](../Page/國家.md "wikilink")[重要人物](../Page/重要人物.md "wikilink")，由一定級別的機關、組織或團體作出決定發出，由「公告」、「治喪委員會公告」和「治喪委員會名單」組成一個完整的訃告，這三份文件基本上是在同一時間發出。\[21\]

  - 第一部分：公告，公佈逝世的消息。

<!-- end list -->

1.  標題：在首行寫上發出公告的單位名稱和「公告」兩字，如：「〇〇黨中央委員會、〇〇代表大會常務委員會公告」。
2.  正文：
      - 說明死者的姓名、身份、歲數、逝世日期、地點和原因。
      - 表達對死者的評價和哀悼之辭。
3.  落款：公告的發佈日期。（因爲公告單位已經顯示在標題，所以在此可以省略）

<!-- end list -->

  - 第二部分：治喪委員會公告，訃告的核心部分。

<!-- end list -->

1.  標題：用粗體寫明「〇〇〇治喪委員會公告」的字樣。
2.  正文：說明治喪的安排和具體事宜，如：弔唁或瞻仰遺容的參加者、時間和地點；召開追悼會的時間、地點和事項；對社會各界、機關、單位或民眾的活動安排等。
3.  結尾和落款：在結尾寫明「特此公告」，以及公告的發佈日期。

<!-- end list -->

  - 第三部分：治喪委員會名單，公佈治喪委員會的名單。

治喪委員會名單分爲「治喪委員會領導成員名單」和「治喪委員會全體成員名單」，前者按職務高低排序，後者按姓名筆劃或拼音順序排列，以清楚交待治喪委員會的成員人數。

### 新聞報導式訃告

新聞報導式訃告是在報紙或其他[新聞媒體發佈的消息](../Page/新聞媒體.md "wikilink")，對象通常是具有一定社會地位的人物，內容較爲短小和簡便。\[22\]
但一些著名的西方媒體設有專門的「訃聞版」（），由專業記者撰寫名人逝世的消息，以較大篇幅來報導死者的人生經歷、逸事和里程碑。\[23\]\[24\]\[25\]

### 其他

西方媒體中有兩種類似於訃告的[廣告形式](../Page/廣告.md "wikilink")，通常付費刊登在報刊的[分類廣告](../Page/分類廣告.md "wikilink")。一種是「死亡通知單」（），它省略了有關逝者傳記的部分，在一些情況下是具有法律認可地位的[公告](../Page/公告.md "wikilink")；另一種是「追思會通告」（），由家人、親友或[殯儀館協助撰寫](../Page/殯儀館.md "wikilink")，告知關於死者追思會的詳情。\[26\]

有些由特定團體、組織或機構彙總而成的「死者名冊」（），內容包含了稀疏的逝者傳記、訃聞和死亡統計，假以時日可能成爲重要的參考文獻。

## 傳統中式訃帖的內容和用語

[ObituariesTUJR.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ObituariesTUJR.jpg "fig:ObituariesTUJR.jpg")的訃帖\]\]
訃帖是以[郵遞或](../Page/郵遞.md "wikilink")[快遞方式送到府上報喪的](../Page/快遞.md "wikilink")[柬帖](../Page/請柬.md "wikilink")，俗稱爲「白帖」或「報喪帖」。內容方面包括了死者的簡介、治喪地點、喪葬方式、舉殯日期和時間、家屬、承辦單位或治喪委員會的聯絡方式，以便親戚、朋友、[同鄉](../Page/同鄉.md "wikilink")、[同事](../Page/同事.md "wikilink")、[同學等人接收有關消息](../Page/同學.md "wikilink")。\[27\]

報喪也俗稱爲「報白」，一些地方因爲有「報紅不報白」的民情風氣，派送訃帖被認爲是行為不當，有失禮貌的事；故一般上僅以口頭通知，或在報章上刊登[啓事即可](../Page/分類廣告.md "wikilink")。

### 封面

傳統上，選用做訃帖的紙張顏色應以[白色為宜](../Page/白色.md "wikilink")，淺黃色亦可，不宜使用象徵喜慶的[紅色或](../Page/紅色.md "wikilink")[粉紅色](../Page/粉紅色.md "wikilink")。\[28\]
但現代社會對於死亡的觀念出現變化，對於高齡逝世者不再視爲是「不吉」，美其名曰「[喜喪](../Page/葬礼#喜丧.md "wikilink")」，若死者年齡達80歲以上可使用粉紅色；死者爲[出家眾](../Page/出家眾.md "wikilink")、[在家眾或](../Page/在家眾.md "wikilink")[佛教徒的話](../Page/佛教徒.md "wikilink")，不論年齡高低，可用[黃色](../Page/黃色.md "wikilink")。

訃帖封面上代表喪家的「訃」字應印[黑色](../Page/黑色.md "wikilink")，以示其哀；內頁用來表示告知親友的「聞」字應印紅色，以示尊重。\[29\]
字體方面要求整齊、端正和清晰，大小比例要恰當；排版以簡潔大方爲主，高低和間距要適宜；用詞和稱謂務必正確。接收者的姓名應書寫在紅色的長方框內，不可寫「收」、「放」等之類的字樣，以示尊重；喪府的[地址](../Page/地址.md "wikilink")、[電話和聯絡方式也要一併列上](../Page/電話.md "wikilink")，以方便親友弔唁，或是寄送奠儀、、花圈、花籃、輓額、輓聯等。\[30\]

### 正文抬頭

發訃之前，首先須要「立喪主」（諱稱「福主」），以確認以何人的名義來發喪。一般家禮是以亡者的長子為喪主，若長子已逝（或有特殊情況）的話，則以長孫為喪主；另立亡者之妻（若無則喪主之妻）為「主婦」；並立知禮能幹者為「護喪」。

正文的開頭要寫上死者的名諱，[抬頭與文平齊](../Page/抬頭.md "wikilink")，以示尊敬。\[31\]
舊式訃聞還會以「**不孝〇〇等罪孽深重，不自殞滅，禍延顯考〇〇〇**」來開頭，以示發訃聞者的自責之情。\[32\]

  - **顯考**：[父死謂](../Page/父.md "wikilink")「考」，對人稱已故之父謂「先考」或「先嚴」，敬稱「顯考」。未達「[上壽](../Page/壽命.md "wikilink")」者（60歲以上）宜用「先考」；[祖父母尚健在的話](../Page/祖父母.md "wikilink")，則父死時不可稱「顯考」。\[33\]
    以[妻子的名義發訃聞時稱](../Page/妻子.md "wikilink")「先夫」；未婚者，以其[父母的名義發訃聞時稱](../Page/父母.md "wikilink")「愛子」；以[兄弟姊妹的名義發訃聞時稱](../Page/兄弟姊妹.md "wikilink")「先兄」或「亡弟」；以[女婿的名義發訃聞時稱](../Page/女婿.md "wikilink")「泰山大人」；子媳輩先於已身故者，以其[孫兒女的名義發訃聞時稱](../Page/孫.md "wikilink")「顯祖考」；以[朋友的名義發訃聞時稱](../Page/朋友.md "wikilink")「故友」；以[機關](../Page/機關.md "wikilink")、企業、[團體或治喪委員會的名義發訃聞時](../Page/團體.md "wikilink")，可用「〇〇〇先生」、「〇師〇〇先生」等。
  - **顯妣**：[母死謂](../Page/母.md "wikilink")「妣」，對人稱已故之母謂「先妣」、「先慈」，敬稱「顯妣」。未達「上壽」者（60歲以上）宜用「先妣」；祖父母尚健在的話，則母死時不可稱「顯妣」。\[34\]
    以丈夫的名義發訃聞時稱「先室」；未婚者，以其父母的名義發訃聞時稱「愛女」；以兄弟姊妹的名義發訃聞時稱「先姊」或「亡妹」；以女婿的名義發訃聞時稱「泰水大人」；子媳輩先於已身故者，以其孫兒女的名義發訃聞時稱「顯祖妣」；以朋友的名義發訃聞時稱「故友」；以機關、企業、團體或治喪委員會的名義發訃聞時，可用「〇〇〇女士」、「〇師母〇〇女士」等。
  - **〇公**：對男性長者的尊稱。\[35\]
  - **〇母**：對女性長者的尊稱。\[36\]
  - **[諱〇〇](../Page/名諱.md "wikilink")**：稱呼已故尊長的名字，古時爲男性所用，另有「[別名](../Page/別名.md "wikilink")」、「[別號](../Page/別號.md "wikilink")」、「[字](../Page/表字.md "wikilink")」、「[筆名](../Page/筆名.md "wikilink")」等，如：「〇公<sub>諱</sub>〇〇<sub>號</sub>〇〇老人」。\[37\]
    稱年青男性宜用「君」，如：「〇君〇〇先生」；尊稱父親、祖父時可加上「府君」，如：「顯考〇公<sub>諱</sub>〇〇府君」、「顯祖考〇公<sub>諱</sub>〇〇太府君」；尊稱出家人時可加「上」、「下」，如：「釋<sup>上</sup>〇<sub>下</sub>〇法師」等。女性亦可用「諱」、「號」與「[諡](../Page/諡.md "wikilink")」。
  - **[夫人](../Page/夫人.md "wikilink")**：古時對女性的尊稱有「夫人」（一、二品官之妻）、「[淑人](../Page/命婦.md "wikilink")」（三品官之妻）、「恭人」（四品官之妻）、「宜人」（五品官之妻）、「安人」（六品官之妻）和「孺人」（七品官以下之妻）。訃文中自稱宜用「孺人」、「恭人」或「宜人」，稱別人妻爲「夫人」；尊稱三代大母可加上「太」字，如：「顯妣〇母〇〇太孺人」。\[38\]
    父存母歿者，則不可加上「太」字。
  - **[閨名](../Page/女性人名.md "wikilink")**：稱呼女性自幼時所起的名字，古時女子出嫁後，只稱姓而不具名，名字一般不為人所知。一些地方有給婦人另取「號」的習俗，如：「〇母〇氏<sub>諡</sub>〇〇孺人」、「〇母〇氏<sub>號</sub>〇〇孺人」；以其閨名為主的話，則如：「〇母〇氏<sub>閨名</sub>〇〇孺人」。\[39\]

### 內容

中華傳統的訃聞內容如下：\[40\]\[41\]\[42\]\[43\]

  - **[祖籍](../Page/祖籍.md "wikilink")**：祖籍〇〇省〇〇縣〇〇鄉，可見於新、馬地區的訃聞。
  - **[時間](../Page/時間.md "wikilink")**：訃帖中至少需要列出死者的出生、死亡和舉殯時間，新式訃聞大多以[公曆爲主](../Page/公曆.md "wikilink")，[農曆爲輔](../Page/農曆.md "wikilink")；已達上壽者（60歲以上）的死亡日期前可加上「慟於」，未達上壽者的死亡日期前則可加上「悼於」。
  - **[壽終](../Page/五福#考終命.md "wikilink")**：壽終於家中者，男用「壽終正寢」，女用「壽終內寢」。\[44\]
    死於非常者，可視情況可用「終於〇〇地」、「卒於〇〇地」、「病逝於〇〇醫院」、「因〇〇逝世」、「因〇〇殉職」等。
  - **[歲數](../Page/年齡.md "wikilink")**：「距」出生日期所得的[虛歲](../Page/虛歲.md "wikilink")，傳統上，在計算所得的歲數上會再加3歲，稱爲「積閏」。\[45\]\[46\]
    60歲以上稱「享壽」、90歲以上稱「享耆壽」、100歲以上稱「享嵩壽」；60歲以下稱「享年」、30歲以下稱「得年」或「存年」、年幼者稱「年僅」。僧尼世俗的年歲稱「俗臘」、受戒出家後的年歲稱「僧臘」、受[具足戒後的年歲稱](../Page/具足戒.md "wikilink")「戒臘」、受具足戒後[結夏安居的年歲稱](../Page/結夏安居.md "wikilink")「法臘」、「夏臘」或「坐臘」。
  - **〇〇等**：發送訃聞的眷屬，要與抬頭對死者的稱謂相對稱，如：抬頭爲「顯考」則可用「孤子〇〇等」、「哀子〇〇等」、「孤哀子〇〇等」；抬頭爲「顯祖考」則可用「承重孫〇〇等」；抬頭爲「先夫」則可用「妻〇〇率子女等」；抬頭爲單身者則可用「摯友〇〇等」。\[47\]
    生母歿而父又行[繼室者](../Page/繼室.md "wikilink")，父歿時繼母在堂可用「繼慈侍下，孤哀子〇〇等」；繼室之子，本生父母歿時可用「孤前未及哀，孤哀子〇〇等」；[側室之子](../Page/側室.md "wikilink")，生母存，生父、[嫡母歿時可用](../Page/嫡母.md "wikilink")「生慈侍下，孤哀子〇〇等」；側室之子，嫡母在堂，本生父母歿時可用「奉嫡慈命稱哀，孤哀子〇〇等」；過繼他人之子，本生父母歿時則可用「降服孤哀子〇〇等」。
  - **隨侍在側**：子孫等在死者嚥氣時，陪侍在旁，上輩對下輩則不必如此。\[48\]
  - **親視含殮**：子孫等爲死者整理容妝、換上[壽衣](../Page/壽衣.md "wikilink")，再給死者口含[珍珠](../Page/珍珠.md "wikilink")、[銅錢或飯菜](../Page/銅錢.md "wikilink")，然後垂首圍跪在[棺柩旁哀號](../Page/棺材.md "wikilink")，親睹死者的遺體放入棺柩之內，將棺柩蓋上。\[49\]
  - **遵禮成服**：子孫等遵循古代禮制，依據與死者親疏遠近的關係，穿戴[喪服](../Page/五服.md "wikilink")。\[50\]
  - **停柩在堂**：子孫等把棺柩安置在[廳堂之處](../Page/廳.md "wikilink")，假設遺體是存放在冷藏櫃再將[魂帛設在喪居](../Page/牌位#神帛、魂帛.md "wikilink")，或者棺柩是放置在殯儀館或其他地方的話，則可用「豎靈在堂」、「停柩於〇〇地」、「移靈〇〇殯儀館〇〇廳」等。視情況需要與否，可免寫。
  - **從俗延道設壇，誦經超薦，追思禮懺**：子孫等依據地方上的風俗，延請[師父](../Page/師父.md "wikilink")、[司公或](../Page/師公.md "wikilink")[僧人設立](../Page/僧人.md "wikilink")[齋醮](../Page/齋醮.md "wikilink")[法壇](../Page/祭壇.md "wikilink")，誠心誦經禮懺，功德超薦死者的魂魄，以報答死者的恩德。\[51\]
    常見於舊式訃聞，視情況需要與否，可免寫。
  - **是晚爲社團、親朋戚友探喪之期**：社團代表、社會顯要及親朋戚友可在設壇當晚前來探訪助喪，可見於新、馬地區的訃聞，視情況需要與否，可免寫。
  - **謹擇於〇〇時〇〇地舉行[家奠](../Page/祭祀.md "wikilink")**、**[公奠](../Page/公祭.md "wikilink")**：經過謹慎推斷以後，擇定出舉行奠禮的時間和地點，家、公奠都在同一地點舉行，但必須標明兩個不同的時間。\[52\]
    父歿母存時可在前加上「奉慈諭」的字樣，祖母仍在堂時則可加上「奉祖母慈諭」的字樣。
  - **發引安葬於〇〇山〇〇公墓**：舉行過奠禮以後，隨即將棺柩送往安葬之處；如果是[火化的話](../Page/火化.md "wikilink")，則可用「發引火化安靈於〇〇寶塔」。\[53\]
  - **捧主**、**祔祠**、**升座**、**合火**：安奉[神主的事宜](../Page/神主牌.md "wikilink")，常見於舊式訃聞。\[54\]
  - **叨戚在**：家屬表示感謝的謙稱，與「忝」通。\[55\]
  - **姻親戚寅學友誼**：此訃文要傳達的對象，抬頭平行，以紅字書寫以示尊重；「姻親戚寅學友」橫行並列，不分高低，可在「姻世親寅學友鄉黨團社戚族宗」十三字中任選，即「姻誼」<small>（婿家）</small>、「世誼」<small>（父輩世交）</small>、「親誼」<small>（媳家）</small>、「寅誼」<small>（同事）</small>、「學誼」<small>（同學）</small>、「友誼」<small>（朋友）</small>、「鄉誼」<small>（同鄉）</small>、「黨誼」<small>（同輩或同黨）</small>、「團誼」<small>（一般組織）</small>、「社誼」<small>（社交或宗教單位）</small>、「戚誼」<small>（姻、親以外的親人）</small>、「族誼」<small>（同族、同莊或同籍的非同姓族人）</small>、「宗誼」<small>（同祖宗者）</small>之謂。\[56\]
  - **哀此訃聞**：子孫等以哀慟的心情，將此噩耗告訴給「〇誼」等結誼之交；「聞」字表示訃文要傳達的對象，故將「聞」字用紅色來書寫，表示禮貌及給他人「[吉利](../Page/吉利.md "wikilink")」之見。\[57\]
  - **族繁不及備載**：家族子孫繁多，無法一一詳加記載。\[58\]

### 家族稱謂

家族成員視[親屬關係的親疏遠近一一列入](../Page/親屬關係.md "wikilink")，女、媳、孫女、孫媳、曾孫女、曾孫媳、玄孫女和玄孫媳要列在同輩男性之後；輩份高者排版位置要升一格，輩份低者要降一格，不可全部平行。各人的名字之下，視悲傷程度的不同，寫上「泣血」、「泣淚」、「泣」等用語。\[59\]\[60\]\[61\]\[62\]
[認養和](../Page/收養.md "wikilink")[過繼子女可視同如親生](../Page/過繼.md "wikilink")，與親生子女並列；過繼給他人的子女，返家爲本生父母奔喪的話，須附加註明「出嗣〇姓」；\[63\]
[兄](../Page/兄.md "wikilink")、[弟](../Page/弟.md "wikilink")、[姊](../Page/姊.md "wikilink")、[妹除非姓氏有別需要標明外](../Page/妹.md "wikilink")，一律不須另行寫上姓氏。已故的家族成員，可在名字加上方框以供識別。\[64\]

  - **[孤子](../Page/兒子.md "wikilink")**、**哀子**、**孤哀子**：無父謂「[孤](../Page/孤.md "wikilink")」，無母謂「哀」。傳統上，父歿時謙稱爲「孤子」，母歿時謙稱爲「哀子」，父母雙歿時謙稱爲「孤哀子」；近來的做法也有稱爲「孝男」、「孝子」、「不孝男」或「不孝子」，或乾脆簡稱爲「男」或「子」。\[65\]
  - **[媳婦](../Page/媳婦.md "wikilink")**：兒之妻子謂「媳」或「媳婦」，與兒子同並列，在家庭中地位比女兒重要，故列在女兒之前；近來的做法也有稱爲「孝媳」或「不孝媳」。\[66\]
  - **[孤女](../Page/女兒.md "wikilink")**、**哀女**、**孤哀女**：「孤女」、「哀女」和「孤哀女」的用法與上述相同；近來的做法也有稱爲「孝女」或「不孝女」，或乾脆簡稱爲「女」。出嫁女兒返娘家爲父母奔喪的話，須在名字之後加註「適〇」，表示歸宿〇姓，有別於尚未出嫁的女兒；如與女婿並列的話，亦可免。\[67\]
  - **[女婿](../Page/女婿.md "wikilink")**：女婿在中華文化中稱爲「半子」，與女兒同並列；由於女婿是外姓，故須寫上其姓氏。假設女婿是[入贅的話](../Page/入贅.md "wikilink")，則視情況可列爲「子」、「婿」或「贅婿」。\[68\]
  - **[嗣男](../Page/過房.md "wikilink")**、**嗣女**：沒有後代的死者，從子侄輩中過養來承繼後嗣的過繼子女，俗稱爲「過房」，\[69\]
    與死者的關係是「入嗣男」、「入嗣女」（別人家過養來的子女）或「出嗣男」、「出嗣女」（過養給別人家的子女）。
  - **[養子](../Page/養子.md "wikilink")**、**養女**：認養的子女，視情況可列爲「子」、「女」、「養子」、「養女」、「義子」或「義女」。\[70\]
  - **[繼子](../Page/繼子.md "wikilink")**、**繼女**：繼養的子女，視情況可列爲「子」、「女」、「如子」、「如女」、「繼子」或「繼女」。\[71\]\[72\]
  - **嫡子**、**嫡女**：死者為妾室，其夫正室所生子女稱「嫡子」、「嫡女」。
  - **[庶子](../Page/庶出子女.md "wikilink")**、**庶女**：死者為正室，其夫妾室所生子女及私生子女稱「庶子」、「庶女」。
  - **[內孫](../Page/孫.md "wikilink")**：兒子之子稱爲「孫」或「內孫」，其妻稱爲「孫媳」；兒子之女稱爲「孫女」或「內孫女」，已婚者須在名字之後加註「適〇」，其夫稱爲「孫婿」，由於孫婿是外姓，故須寫上其姓氏。假設子媳輩均已過世，由孫兒女具名發訃聞的話，則長孫自稱爲「承重孫」，其妻稱爲「承重孫媳」；其他的孫子稱爲「期服孫」，其妻稱爲「期服孫媳」，可簡稱爲「孫」和「孫媳」，另有些少見的稱謂，如「雙承男」、「接面女」、「兩承男」
    、「杖期孫男」 等。孫輩列在子媳輩之後，排版位置要降一格。\[73\]
  - **[外孫](../Page/外孫.md "wikilink")**：女兒之子稱爲「外孫」，其妻稱爲「外孫媳」；女兒之女稱爲「外孫女」，已婚者須在名字之後加註「適〇」，其夫稱爲「外孫婿」，四者皆要寫上姓氏。\[74\]
  - **[曾孫](../Page/曾孫.md "wikilink")**、**[玄孫](../Page/玄孫.md "wikilink")**、**[來孫](../Page/來孫.md "wikilink")**：內孫之子女稱爲「內曾孫」、「內曾孫女」，外孫之子女稱爲「外曾孫」、「外曾孫女」；內曾孫之子女稱爲「內玄孫」、「內玄孫女」，外曾孫之子女稱爲「外玄孫」、「外玄孫女」；玄孫之子女稱爲「來孫」、「來孫女」。以上均屬於關係疏遠的晚輩，排版位置要比孫輩再降一格，視情況以一個代表來列明亦可，如：「曾孫〇〇〇等」。\[75\]
  - **[侄輩](../Page/侄.md "wikilink")**：兄弟之子女稱爲「侄兒」、「侄女」，妻家兄弟之子女稱爲「內侄」、「內侄女」，屬於旁系親屬，視情況需要與否，列在直系親屬之後，排版要與子媳輩同等高度。侄輩的排列順序爲：侄、侄媳、侄女和侄婿，如果還要再加上侄孫輩的話，則可參考前列數項的做法。\[76\]
  - **[甥輩](../Page/甥.md "wikilink")**：男死者姊妹之子女稱爲「外甥」、「外甥女」，女死者或男死者妻子姊妹之子女稱爲「姨甥」、「姨甥女」，屬於旁系親屬，視情況需要與否，列在直系親屬之後，排版要與子媳輩同等高度。甥輩的排列順序爲：外甥、外甥媳、外甥女和外甥婿，如果還要再加上甥孫輩的話，則可參考前列數項的做法。
  - **[夫妻](../Page/夫妻.md "wikilink")**：夫喪時，傳統上妻子自稱爲「未亡人」；妻喪時，如果妻子生前曾服過家翁、家姑或太翁姑之喪的話，丈夫自稱爲「杖期夫」；如未曾服過家翁、家姑或太翁姑之喪的話，則丈夫自稱爲「不杖期夫」；另外，妻子先於家翁、家姑逝世的話，丈夫也自稱爲「不杖期夫」。\[77\]
    如今，一般新式訃聞的用法只稱爲「夫」、「妻」、「護喪夫」或「護喪妻」。此外，針對離婚、喪偶、續弦、改嫁、填房等特殊問題，可能不列入名單，以免尷尬；如要列入名單的話，可能在已故者的名字加上方框，或也有業者創造「壽成夫」、「壽媲妻 」、「謹良妻」等新詞。

<!-- end list -->

  -
    視地方風俗民情的不同，同時要與抬頭對死者的稱謂呈相對稱，可能列在直系子孫之前或後，排版位置要比子媳輩升一格。

<!-- end list -->

  - **正室**、**妾室**：傳統上妻妾的地位不平等形成[嫡庶之別](../Page/嫡庶.md "wikilink")，但[正室與](../Page/正室.md "wikilink")[側室地位實際差異視乎地區而定](../Page/側室.md "wikilink")。在一些妻妾地位差異較大的地區，[妾侍稱](../Page/妾侍.md "wikilink")[正室為](../Page/正室.md "wikilink")「夫人」，自稱「妾」，不得姊妹相稱；而在一些妻妾地位差異較小的地區如[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")、[福建](../Page/福建.md "wikilink")，妻妾之間相稱「姒娣」，妾稱正室或較自己先入門的妾為「姒」或「同夫姊」，正室稱妾、妾稱較後入門的妾為「娣」或「同夫妹」。如為[平妻](../Page/平妻.md "wikilink")，則稱較先入門的平妻為「姒」或「同夫姊」，稱較後入門的平妻為「娣」或「同夫妹」。
  - **[兄弟](../Page/兄弟.md "wikilink")[姊妹](../Page/姊妹.md "wikilink")**、**[叔](../Page/叔.md "wikilink")[伯](../Page/伯.md "wikilink")[姨](../Page/姨.md "wikilink")[舅](../Page/舅.md "wikilink")、[姑](../Page/姑.md "wikilink")[嫂](../Page/嫂.md "wikilink")[妯娌](../Page/妯娌.md "wikilink")**：死者之同父同母兄謂「胞兄」，同父同母兄之妻子謂「胞兄嫂」；死者之同父同母弟謂「胞弟」，同父同母弟之妻子謂「胞弟媳」或「胞弟婦」；死者之同父同母姊謂「胞姊」，同父同母姊之丈夫謂「胞姊夫」；死者之同父同母妹謂「胞妹」，同父同母妹之丈夫謂「胞妹夫」或「胞妹婿」。夫之同父同母兄謂「夫胞兄」，夫之同父同母弟謂「夫胞弟」，夫之同父同母姊謂「夫胞姊」，夫之同父同母妹謂「夫胞妹」；妻之兄謂「內兄」，妻之弟謂「內弟」，妻之姊謂「姨姊」，妻之妹謂「姨妹」；兄弟的妻子間謂「妯娌」，姊妹的丈夫間謂「襟兄」或「襟弟」。同父異母或同母異父之兄弟姊妹則不用「胞」字。胞兄弟姊妹與死者份屬同輩，也可加上「護喪」兩字，但其中有已故者在內的話，則不可在「護喪」之列。

<!-- end list -->

  -
    視地方風俗民情的不同，同時要與抬頭對死者的稱謂呈相對稱，可能列在直系子孫之前或後，排版位置要比子媳輩升一格。

<!-- end list -->

  - **庚男**、**庚女**：兒子的同齡男女稱爲「庚男」、「庚女」，死者的同齡男女稱爲「庚兄」、「庚弟」、「庚姊」或「庚妹」。\[78\]
  - **誼男**、**誼女**：死者的乾子女以及死者的子女的結拜兄弟姊妹稱爲「誼男」、「誼女」。
  - **誼兄**、**誼弟**、**誼姊**、**誼妹**：死者的結拜兄弟姊妹稱爲「誼兄」、「誼弟」'、「誼姊」或「誼妹」。\[79\]
  - **族親代表**、**宗親代表**、**親戚代表**、**親友代表**：關係疏遠的族親、[宗親](../Page/宗族.md "wikilink")、[堂親](../Page/堂親.md "wikilink")、[姑表親](../Page/姑表親.md "wikilink")、[姨表親](../Page/姨表親.md "wikilink")、[姻親](../Page/姻親.md "wikilink")、世親人等，以代表即可。\[80\]
  - **[父母](../Page/父母.md "wikilink")[翁姑](../Page/姻親.md "wikilink")**：假設死者的父、母、翁、姑尚健在的話，傳統上自稱爲「反服父」、「反服母」、「反服翁」或「反服姑」。如今，一般只稱爲「父」、「母」、「家翁」或「家姑」即可。

<!-- end list -->

  -
    視地方風俗民情的不同，同時要與抬頭對死者的稱謂呈相對稱，可能列在直系子孫之前或後，排版位置要比「夫」或「妻」再升一格。

### 哀傷術語

家族眷屬的名字之下，根據親疏的關係和悲傷程度，均酌輕重，採用不同的敬語。\[81\]\[82\]

  - **泣血稽顙**：「泣血」是指傷心到達了極點，眼中已哭出血淚的意思；「[稽顙](../Page/稽首.md "wikilink")」是古時一種跪拜敬禮，行禮者屈膝下跪，以額頭碰觸地面，爲「九拜之儀」中最崇高的禮儀。形容以極度悲慟的心情來行至高的敬禮，「孤哀子」可用此語。\[83\]
  - **泣血稽首**：同「泣血稽顙」。因爲媳婦的喪服中有蓋頭掩飾面容，行禮時看不見其額頭觸地，故「媳婦」可用此語。\[84\]
  - **泣淚稽首**：「泣淚」是指眼中流淚不止，「稽首」同於「稽顙」。因爲女兒一旦出嫁在外後，就屬於別人家的親眷，不如自家的媳婦晨昏定省，兩者之間親疏有別，故「女兒」可用此語。\[85\]
  - **拭淚頓首**：「拭淚」是指用衣袖拭去眼淚，有掩飾眼淚的意思；「頓首」是古時的一種跪禮，行禮者屈膝下跪，以額頭碰觸地面，稍待片刻即起，程度較「稽首」爲輕。「女婿」可用此語。\[86\]
  - **抆淚稽首**：「抆淚」同於「拭淚」，程度較「拭淚」為重。「義子」、「義女」和「義媳」可用此語。\[87\]
  - **泣　頓首**：「義女婿」、「孫女婿」等可用此語。\[88\]
  - **抆淚稽顙**：同「抆淚稽首」。「內孫」可用此語。\[89\]
  - **泣淚　拜**：「孫女」、「孫媳」、「外孫」和「外孫媳」可用此語。\[90\]
  - **揮淚　拜**：「揮淚」同於「拭淚」，程度較「拭淚」為輕。「外孫女」、「外孫女婿」和「曾孫」以下可用此語。\[91\]
  - **稽顙**：行禮者屈膝下跪，以額觸地，停留較長一段時間的禮儀，同「稽首」。「妻子」可用此語。\[92\]
  - **頓首**：行禮者屈膝下跪，以額觸地，稍待片刻即起。「丈夫」、「兄弟」和同輩男性皆可用此語。\[93\]
  - **拜首**：行禮者屈膝下跪，兩手拱合在地，以額觸手的禮儀。
  - **[襝衽](../Page/襝衽.md "wikilink")**：古時婦女所行的禮儀，稍微提起衣袍下擺的衣襟，屈膝敬禮。「姊妹」、「妯娌」和同輩女性皆可用此語。\[94\]
  - **[鞠躬](../Page/鞠躬.md "wikilink")**：彎腰敬禮。「宗親代表」、「親戚代表」和「親友代表」可用此語。\[95\]
  - **[悲](../Page/悲.md "wikilink")**：帶著悲傷的心情。「夫妻」、「父母」和同輩男女皆可用此語。\[96\]
  - **[泣](../Page/泣.md "wikilink")**：流淚。

由於這類用語較爲生澀難懂，並非尋常所容易理解，爲免造成喪家和[印刷業者的困擾](../Page/印刷.md "wikilink")，新式訃聞大多採用「**同泣啟**」以涵蓋。「同」、「仝」、「全」，皆通用。\[97\]

## 另見

  -
  - 殯葬文書

      - 、[祭文](../Page/祭文.md "wikilink")

      -
      - [謝帖](../Page/謝帖.md "wikilink")、[答謝詞](../Page/答謝詞.md "wikilink")

      - [輓額](../Page/輓額.md "wikilink")、[輓聯](../Page/輓聯.md "wikilink")、[輓軸](../Page/輓軸.md "wikilink")、[輓幛](../Page/輓幛.md "wikilink")

      - [碑文](../Page/碑文.md "wikilink")、[墓志铭](../Page/墓志铭.md "wikilink")

  - [最近逝世人物](../Category/最近逝世.md "wikilink")

  - [歷年逝世人物列表](../Category/歷年逝世人物列表.md "wikilink")

## 參考來源

## 外部連結

  -
  -
  - [香港訃聞資料庫](http://www.hkmd.org)

  - [訃聞](http://www.taiwanfuneral.com/Detail.php?LevelNo=472)，臺灣殯葬資訊網

  - [殯葬文書](http://www.taiwanfuneral.com/AllImage/Epaerimg_17/%E6%AE%AF%E8%91%AC%E6%96%87%E6%9B%B8.htm)，臺灣殯葬資訊網

{{-}}

[Category:喪葬](../Category/喪葬.md "wikilink")
[Category:實用文](../Category/實用文.md "wikilink")
[Category:新聞](../Category/新聞.md "wikilink")

1.  晚清·[徐珂](../Page/徐珂.md "wikilink")《[清稗類鈔](../Page/清稗類鈔.md "wikilink")·喪祭類·訃文》：**訃文**，一作「**訃聞**」，古本作「赴」，以喪告人也。詳具死者之姓號、履歷及生卒年月日時、卜葬或浮厝之地及出殯日期，凡宗族、戚友、同鄉、同官、同事、同學必徧致之。……晚近訃文，於「孤子」之下，以有服之直系、旁系親屬，仍照舊例一一載明者。直系親屬，孫與曾孫也。旁系親屬，兄弟、姪也。且有以女、媳、孫女、孫媳、曾孫女、曾孫媳、玄孫女、玄孫媳列於同輩男子之後者。各人名下，或泣血匍匐，或泣鞠躬，或抆淚鞠躬，或拭淚鞠躬，均酌其輕重而定之。

2.  晚清·[吳趼人](../Page/吳趼人.md "wikilink")《[糊塗世界](../Page/糊塗世界.md "wikilink")·第二回》：他的門口佣人又去同了刻字店裏的人來，說要刻**訃文**的話。

3.  東漢·[班固](../Page/班固.md "wikilink")《[白虎通義](../Page/白虎通義.md "wikilink")·卷十·崩薨》：天子崩，**訃告**諸侯者何？緣臣子哀痛憤懣，無能不告諸人者也。諸侯欲聞之，當持土地所出，以供喪事。故《禮》曰：「天子崩，遣使者**訃告**諸侯。」

4.  民國·[李逸侯](../Page/李逸侯.md "wikilink")《[宋代十八朝艷史演義](../Page/宋代十八朝艷史演義.md "wikilink")·第九十二回》：延至六月中旬，壽皇竟崩逝重華宮。宮中內侍連夜至丞相私第**訃報**。

5.  南宋·[黎靖德](../Page/黎靖德.md "wikilink")《[朱子語類](../Page/朱子語類.md "wikilink")·卷一百三十二·本朝六》：及邊，以**訃聞**。

6.  民初·[蔡東藩](../Page/蔡東藩.md "wikilink")《[歷史通俗演義](../Page/歷史通俗演義.md "wikilink")·民國·第三十九回》：當下**電訃**中央，袁總統談笑自若，只形式上發了一道命令，說他如何忠勤，給金治喪，算作了事。《第七十八回》：克強尚有老母，與妻室及二三四諸子，寓居日本長崎，當由一歐電召歸國，一面**電訃**中央政府，及各省軍民兩長。《第七十九回》：卻說日本福崗醫院，突有一人病逝，**電訃**到京，這人為誰？

7.  晚清·吳趼人《[最近社會齷齪史](../Page/最近社會齷齪史.md "wikilink")·第十四回》：看官，你道他刻的是甚麼？原來是刻**訃帖**。然而天下事，那裡有死了丈母女婿刻訃開喪的道理？誰知他刻的不是他丈母的**訃帖**，卻是他老婆的**訃帖**。

8.  晚清·吳趼人《[二十年目睹之怪現狀](../Page/二十年目睹之怪現狀.md "wikilink")·第二回》：那時我因為刻**訃帖**的人來了，就同那刻字人說話。

9.  清·[鄒弢](../Page/鄒弢.md "wikilink")（別署：梁溪瀟湘館侍者）《[海上塵天影](../Page/海上塵天影.md "wikilink")·第五十九回》：二月十四接到杭州**訃帖**，文玉定二十八日五七領帖。

10. 清·[曹雪芹](../Page/曹雪芹.md "wikilink")《[紅樓夢](../Page/紅樓夢.md "wikilink")·第十三回》：擇准停靈七七四十九日，三日後開喪送**訃聞**。

11. 清·[吳敬梓](../Page/吳敬梓.md "wikilink")《[儒林外史](../Page/儒林外史.md "wikilink")·第八回》：婁四公子道：「便是小姪們聞了表兄**訃音**，思量總角交好，不想中路分離，臨終也不能一別，同三兄悲痛過深，幾乎發了狂疾。」

12. 清·[呂撫](../Page/呂撫.md "wikilink")《[歷代興衰演義](../Page/歷代興衰演義.md "wikilink")·第五十五回》：此事辦畢，忽由日本醫院接封川督蔡鍔**訃音**。

13. 經典《[禮記](../Page/禮記.md "wikilink")·雜記上》：凡**訃**於其君，曰：「君之臣某死。」

14. 宋·[陳彭年](../Page/陳彭年.md "wikilink")《[廣韻](../Page/廣韻.md "wikilink")·赴》:**訃**，告喪也，又至也。

15. 《廣韻》《[集韻](../Page/集韻.md "wikilink")》《[韻會](../Page/韻會.md "wikilink")》：𠀤芳遇切，音仆。告喪也。又至也。

16. 東漢·[許慎](../Page/許慎.md "wikilink")《[說文解字](../Page/說文解字.md "wikilink")·耳部》：**聞**，知聞也。从耳門聲。

17.

18.

19.

20.
21.
22.
23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.
30.
31.
32. 《[潘灝芬訃聞](../Page/潘灝芬.md "wikilink")》：訃，喪居蘇州大儒巷六十二本宅，**不孝詠治、詠樅、詠龍罪孽深重，不自殞滅，禍延顯考若梁府君**，痛於丁亥年三月初八日（民國36年4月28日）辰時壽終正寢，距生於同治十三年甲戌三月二十八日酉時享年七十四歲，不孝等隨侍在側，親視含殮，遵例成服，擇期安葬，倘蒙賜唁曷勝痛感之至哀，此訃聞。謹筮於古曆四月廿四日（國曆6月12日）領帖，奉母命稱哀，不孝孤哀子潘詠治（天如）、詠樅（天受）、詠龍（天用）泣血稽顙，降功服弟樹芬（滋伯）、植芬（培叔），降緦服姪正明（振民）、詠潮（康民）拭淚稽首，族繁不及備載。

33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.

42.

43.

44.
45.

46.

47.
48.
49.
50.
51.

52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.
60.
61.
62.

63.

64.
65.
66.
67.
68.
69.
70.
71.
72. [八八、認識中華文化：瞭解「訃聞撰寫常識與規則」](http://nttenti.pixnet.net/blog/post/308821065-%E5%B8%9D%E6%95%99%E5%82%B3%E6%89%BF%E7%B3%BB%E5%88%97%E8%AC%9B%E5%BA%A7\(%E5%BD%B1%E9%9F%B3\)---%E5%B8%9D%E9%96%80%E9%BB%9E%E7%87%88%E9%8C%84%EF%BC%88%E5%8D%81%E5%85%AD)

73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.
83.
84.
85.
86.
87.
88.
89.
90.
91.
92.
93.
94.
95.
96.
97.